---
layout: post
title: "Propuesta de migración a Software Libre en el ayuntamiento de A Coruña"
date: 2016-06-20
description: ""
category: 
- Free Software
tags: [software libre, administración pública, migración]
---

Hace unos días, el ayuntamiento de A Coruña presentó su [iniciativa de presupuestos participativos](https://aportaaberta.coruna.es/). Se trata de una propuesta con varias fases en la que cualquier ciudadano puede hacer una propuesta de inversión, que luego será revisada y votada para su inclusión en los presupuestos del próximo año.

Toda esta iniciativa se gestiona a través de [una aplicación web](https://github.com/AyuntamientoMadrid/consul) que permite hacer propuestas, debatirlas y votarlas, y que fue desarrollada por el ayuntamiento de Madrid, liberada como software libre y que está siendo usada además en Oviedo y en Barcelona.

A pesar de haber elegido una herramienta de software libre para llevar a cabo esta iniciativa, y usar también software libre en alguna otra, lo cierto es que no se percibe un gran avance por el momento en la apuesta por el software libre dentro del ayuntamiento, y eso que era una de las propuestas electorales.

Aprovechando la iniciativa, como ciudadano, he hecho una [propuesta de inversión para hacer un proyecto piloto de migración a software libre en el ayuntamiento](https://aportaaberta.coruna.es/participatory_budget/investment_projects/156).

#### Administración y Software Libre

Son muchas las razones por las que una administración pública debe apostar por el software libre. Algunas de las iniciativas de migración que se ven últimamente vienen motivadas por la crisis y los recortes. La racionalización del gasto, o dicho de forma más directa, el ahorro de licencias, está llevando a muchas administraciones a cambiar cierto software privativo por alternativas libres para ahorrar. Pero lo cierto es que en este caso [libre no es gratis](http://www.eldiario.es/turing/software_libre/software_libre-cultura_libre_0_108139816.html) y aunque el ahorro pueda ser una de las razones para su adopción, seguramente no es la más importante:

* El software libre, por definición garantiza la **independencia tecnológica**, lo cual es todavía más clave cuando se trata de una administración pública.
* Ofrece más **seguridad**, ya que el código está auditado, se puede ver todo lo que hace. 
* Favorece la **creación de tejido empresarial** local, existen muchos modelos de negocio posibles alrededor del software libre que permiten la creación de empresas cuando [todos jugamos con las mismas reglas del juego](http://psanxiao.com/empresas-y-software-libre-del-sistema-feudal-a-la-economia-del-conocimiento). 
* Facilita el **intercambio de información** con la ciudadanía, ya que se apoya sólo en formatos abiertos.
* Fomenta la **innovación**, ya que el conocimiento compartido favorece ésta. Ya no hay ventajas por poseer el conocimiento en exclusiva, para competir hay que innovar.

#### Migración a Software Libre: Ahorro o inversión?

Andalucía y Extremadura son las pioneras en apostar por el software libre en España, creando distribuciones propias de sistemas operativos libres para su uso en la administración y en la educación. Muchas otras iniciativas llegaron después en diferentes comunidades autónomas e incluso a nivel municipal, y todas ellas llegaron de la mano de la inversión. El que se ahorre en licencias, no implica que el software libre sea gratis. Una migración supone una inversión, y no se hace de la noche a la mañana, supone un coste pero también un beneficio a medio y a largo plazo. 

Un ejemplo claro para ilustrar esto es la [migración a LibreOffice en la ciudad de Toulouse.](https://joinup.ec.europa.eu/community/osor/news/moving-libreoffice-saves-toulouse-1-million) En 2012 llevaron a cabo una migración que supuso la sustitución de la solución privativa de ofimática por LibreOffice, en el 90% de los puestos de la administración. Esto supuso una inversión de 800.000€, ya que una migración de estas características supone formación, migración de documentos, algún desarrollo a medida para adaptarlo, etc... Aunque la inversión pueda parecer grande, lo cierto es que se gastaban en licencias 1.800.000€ cada tres años, así que, con este proyecto, en los primeros tres años se ahorraron 1.000.000€, lo cual es un beneficio importante, sin entrar en todos los demás que comentábamos al principio.

#### Por qué un piloto?

Aunque lo que me guste sea ver un equipo sólo con software libre delante de cada funcionario, lo cierto es que por un lado, la inversión presupuestaria que tiene reservada el ayuntamiento de A Coruña para esta iniciativa seguramente no sea suficiente para acometer la migración en su totalidad, además de que se favorecerá que se puedan incluir muchas más propuestas. Por otro lado, es posible que eso sea una utopía y que nunca se pueda llegar a una migración total. En ciertos nichos el software libre no provee de momento soluciones lo suficientemente maduras, y puede haber necesidades complejas en algún puesto de trabajo que no se puedan cubrir si no es con herramientas privativas.

Una migración es un reto complejo también en otros aspectos, necesita tiempo, necesita mucha formación y necesita también vencer muchas reticencias iniciales, los seres humanos somos desconfiados por naturaleza. Por todo ello planteo la propuesta como un piloto, que permita hacer la migración de forma paulatina, y sirva también de análisis de cuales son las necesidades reales que el software libre tiene que cubrir.

La ventaja con la que contamos aquí es que en Galicia existe un tejido empresarial alrededor del software libre, con gran proyección y reconocimiento internacional, que permitiría tener soporte tanto en la migración como sobre las alternativas de software que se eligiesen. 

Estamos ante una oportunidad única de modernizar y democratizar en cuanto al software y tecnología se refiere, esta administración y no debemos dejarla escapar.